---
title: >-
    بخش ۳۴
---
# بخش ۳۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سکندر سوی روشنایی رسید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بر شد کوه رخشنده دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>زده بر سر کوه خارا عمود</p></div>
<div class="m2"><p>سرش تا به ابر اندر از چوب عود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بر هر عمودی کنامی بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>نشسته برو سبز مرغی سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به آواز رومی سخن راندند</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار پیروز را خواندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو آواز بشنید قیصر برفت</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک مرغان خرامید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بدو مرغ گفت ای دلارای رنج</p></div>
<div class="m2"><p>چه جویی همی زین سرای سپنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر سر برآری به چرخ بلند</p></div>
<div class="m2"><p>همان بازگردی ازو مستمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کنون کامدی هیچ دیدی زنا</p></div>
<div class="m2"><p>وگر کرده از خشت پخته بنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ کزین هر دو هست</p></div>
<div class="m2"><p>زنا و برین گونه جای نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو بشنید پاسخ فروتر نشست</p></div>
<div class="m2"><p>درو خیره شد مرد یزدان‌پرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بپرسید کاندر جهان بانگ رود</p></div>
<div class="m2"><p>شنیدی و آوای مست و سرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که هر کو ز دهر</p></div>
<div class="m2"><p>ز شادی همی برنگیرند بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ورا شاد مردم نخواند همی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر جان و دل برفشاند همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به خاک آمد از بر شده چوب عمود</p></div>
<div class="m2"><p>تهی ماند زان مرغ رنگین عمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بپرسید دانایی و راستی</p></div>
<div class="m2"><p>فزونست اگر کمی و کاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که دانش پژوه</p></div>
<div class="m2"><p>همی سرفرازد ز هر دو گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به سوی عمود آمد از تیره خاک</p></div>
<div class="m2"><p>به منقار چنگالها کرد پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ز قیصر بپرسید یزدان‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>به شهر تو بر کوه دارد نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدو گفت چون مرد شد پاک‌رای</p></div>
<div class="m2"><p>بیابد پرستنده بر کوه جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ازان چوب جوینده شد بر کنام</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی روشن‌دل و شادکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به چنگال می‌کرد منقار تیز</p></div>
<div class="m2"><p>چو ایمن شد از گردش رستخیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به قیصر بفرمود تا بی‌گروه</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده شود بر سر تیغ کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ببیند که تا بر سر کوه چیست</p></div>
<div class="m2"><p>کزو شادمان را بباید گریست</p></div></div>